---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Quan niệm của người Hồi giáo về mục đích sống và đời sau?
old_titles:
- Người Hồi giáo quan niệm thế nào về mục đích của cuộc sống và đời sau?
date: 2024-10-07
description: Hồi giáo dạy rằng mục đích của cuộc sống là thờ phụng Thượng đế và con
  người sẽ bị Thượng đế phán xét ở thế giới bên kia.
sources:
- href: https://spubs.com/sps/sp.cfm?subsecID=NMM01&articleID=NMM010003&articlePages=4
  title: spubs.com
translator_id: 587785
---

Trong Kinh Qur'an, Thượng đế dạy con người rằng họ được tạo ra để tôn thờ Người, và rằng nền tảng của mọi sự tôn thờ thực sự là ý thức về Thượng đế. Vì giáo lý của Hồi giáo bao gồm mọi khía cạnh của cuộc sống và đạo đức, nên ý thức về Thượng đế được khuyến khích trong mọi công việc của con người.

Hồi giáo nêu rõ rằng mọi hành động của con người đều là hành động thờ phụng nếu chúng được thực hiện chỉ vì Thượng đế và theo Luật thiêng liêng của Người. Như vậy, việc thờ phụng trong Hồi giáo không chỉ giới hạn ở các nghi lễ tôn giáo. Những lời dạy của Hồi giáo đóng vai trò như một lòng thương xót và chữa lành cho tâm hồn con người, và những phẩm chất như khiêm nhường, chân thành, kiên nhẫn và từ thiện được khuyến khích mạnh mẽ. Ngoài ra, Hồi giáo lên án lòng kiêu hãnh và sự tự cho mình là đúng, vì Đấng toàn năng là người duy nhất phán xét sự đúng đắn của con người.

Quan điểm Hồi giáo về bản chất con người cũng thực tế và cân bằng. Con người không được cho là có tội lỗi bẩm sinh, mà được coi là có khả năng làm cả điều thiện và điều ác. Hồi giáo cũng dạy rằng đức tin và hành động song hành với nhau. Thượng đế đã ban cho con người ý chí tự do, và thước đo đức tin của một người là hành động và việc làm của người đó. Tuy nhiên, con người cũng được tạo ra có sự yếu đuối và thường xuyên phạm tội.

Đây là bản chất của con người được Thượng đế tạo ra bằng Sự khôn ngoan của Người, và bản chất của con người không phải là "hư hỏng" hay cần phải sửa chữa. Điều này là do con đường ăn năn luôn rộng mở cho tất cả mọi người, và Đấng toàn năng yêu thương tội nhân ăn năn hơn là người không phạm tội.

Sự cân bằng thực sự của cuộc sống Hồi giáo được thiết lập bằng cách có một nỗi sợ lành mạnh về Thượng đế cũng như một niềm tin chân thành vào Lòng thương xót vô hạn của Người. Một cuộc sống không sợ Thượng đế sẽ dẫn đến tội lỗi và sự bất tuân, trong khi tin rằng chúng ta đã phạm tội quá nhiều đến nỗi Thượng đế sẽ không thể tha thứ cho chúng ta chỉ dẫn đến sự tuyệt vọng. Theo quan điểm này, Hồi giáo dạy rằng: chỉ có sự tuyệt vọng sai lầm về Lòng thương xót của Thượng đế của họ.

{{ $page->verse('39:53') }}

Ngoài ra, Kinh Qur'an, được mặc khải cho Nhà tiên tri Muhammad {{ $page->pbuh() }}, chứa đựng rất nhiều lời dạy về cuộc sống sau này và Ngày phán xét. Do đó, người Hồi giáo tin rằng tất cả con người cuối cùng sẽ bị Thượng đế phán xét vì đức tin và hành động của họ trong cuộc sống trần thế.

Khi phán xét con người, Đấng Toàn Năng sẽ vừa Nhân từ vừa Công bằng, và con người sẽ chỉ bị phán xét dựa trên khả năng của họ. Chỉ cần nói rằng Hồi giáo dạy rằng cuộc sống là một thử thách, và rằng tất cả con người sẽ phải chịu trách nhiệm trước Thượng đế. Một niềm tin chân thành vào cuộc sống sau này là chìa khóa để có một cuộc sống cân bằng và đạo đức. Nếu không, cuộc sống được coi là mục đích tự thân, khiến con người trở nên ích kỷ, vật chất và vô đạo đức hơn.
